Com o advento de novas tecnologias, o mundo volta a se revolucionar como nos anos 1990, àquela época por meio da Internet e da \acrfull{WWW}, agora pela Internet das coisas e pela \acrfull{PW}. De forma semelhante ao passado, faz-se necessário identificar e entender a diferença entre as duas entidades \cite{2015:EnablingIot}.

A \acrfull{IoT} representa o conjunto de dispositivos capaz de conectar com a internet e proporcionar atividades relacionadas ao meio físico, como sensores e dispositivos que possam emitir informações sobre o ambiente diretamente ao dispositivo do usuário (como exemplo, \textit{beacons} \cite{2016:turco}, relógios inteligentes, \textit{smartphones} entre outros). Já a \textit{Physical Web} corresponde a uma camada global, ubíqua, que traz fluidez a esses dispositivos, proporcionando um trabalho mais eficiente com relação à facilidade de transmissão de informações aos usuários \cite{2015:smartcities}.

A \textit{Physical Web} ou Internet interativa compreende um conceito de tecnologia que visa fornecer interações contínuas com objetos físicos e suas respectivas localizações, muitas vezes utiliza de sinais transmitidos por \textit{beacons}, pequenos dispositivos que funcionam como faróis modernos, enviando um sinal para que receptores próximos os identifiquem, como marinheiros acompanham a luz de um farol para se orientarem na localização.

\acrshort{PW} e \textit{beacons} não constituem novidade, posto já terem sido estudados e até mesmo implementados alguns sistemas empregando sensores infravermelhos e \acrfull{PDA}, mas sob a nomenclatura de \textit{Web Presence} \cite{2000:webpresence}. Muito parecida com a \acrshort{PW}, tem como motivação interligar a \textit{World Wide Web} com objetos físicos, possui projetos para seu desenvolvimento desde os anos 2000. Entretanto, devido as tecnologias vigentes à época seu custo tornou-se muito alto, dificultando sua popularização, além disso, outro fator limitante foi o consumo de energia, que tornou-se baixo apenas no ano 2010 com o \acrfull{BLE}. O artigo da \textit{Hewlett Packard Laboratories} (HP) \cite{2000:webpresence} explora e exemplifica algumas técnicas para envio de informações, no formato \acrfull{URL}, assim como projetos de infraestrutura e arquitetura dos modelos constantes na \textit{Web Presence}.

Promovida pela \textit{Google}, a \acrshort{PW} \cite{PhyGoogle} consiste em uma evolução da \textit{Web Presence} \cite{2000:webpresence} que utiliza a ideia de gatilhos a partir de localidade como em pesquisa realizada pela HP \cite{1999:Triggers}. Com o intuito de simplificar a conexão entre Internet e dispositivos físicos, segundo o \acrfull{CEO} da BKON \cite{BKON}, a \acrshort{PW} representa uma evolução natural em direção à simplicidade \cite{Levine:2016}.

Para empresas, escolas, lojas e outros estabelecimentos, a tecnologia configura uma forma eficiente de comunicação com usuários. Por exemplo, uma loja pode enviar propagandas direcionadas para clientes potenciais; uma pessoa que se encontra na sessão de sapatos muito provavelmente possui interesse em receber descontos para este tipo de produto \cite{2012:context_browser}. 

Um caso real vem acontecendo na escola de Brookwood - Alabama, Estados Unidos - onde decidiu-se utilizar \textit{beacons} para melhorar a comunicação entre pais, alunos e docentes \cite{Brookwood:2016}. Agora, alunos da escola podem receber notícias referentes à programação semanal, professores podem enviar resumos das aulas, entre diversas outras aplicações dos \textit{beacons}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../img/pw_uso.jpg}
	\caption{Possibilidade para uso de \textit{Physical Web}}
	\label{fig:uso_pw}
\end{figure}

Antes da iniciativa da \textit{Google}, o usuário necessitava baixar diversos aplicativos para cada loja, empresa ou local, mas com a \acrshort{PW} tornou-se possível utilizar apenas um navegador \textit{Web} \cite{eddystone_PW:2016}. Com o devido suporte e de acordo com a posição do \textit{beacon}, por exemplo, um \textit{beacon} em um parque poderia enviar informações de eventos programados para o mês, semana ou dia, como ilustrado em uma das funcionalidades presente na Figura \ref{fig:uso_pw}. Assim, de maneira extramente simples, o usuário recebe um \textit{link} em seu celular ou computador e passa a usufruir de suas facilidades, poupando o trabalho de manter e usar diferentes aplicativos para cada situação.

A \acrshort{PW} encontra-se baseada no protocolo \acrshort{BLE} para fornecer conteúdo e informações aos usuários em localizações bastante específicas com baixo consumo de energia. Segundo a ABI \textit{research} \cite{ABI}, empresa norte-americana de pesquisa e consultoria sobre tecnologias emergentes, o número de \emph{beacons} \acrshort{BLE} deve superar a marca de $400$ milhões em $2020$. Este crescimento encontra embasamento na expectativa de os dispositivos \acrshort{PW} permearem os mais diversos ambientes, fornecendo informações sobre mercadorias, auxiliando na localização de objetos, ou direcionando o usuário para seu local de interesse, no qual o \acrfull{GPS} não esteja disponível. Estas informações podem estar acessíveis em uma lista de \acrshort{URL} apresentada, por exemplo, na distância entre o usuário e o dispositivo transmissor.  Recentemente, a \textit{Google} disponibilizou um conjunto de protocolos em formato aberto com o intuito de difundir e permitir a utilização de \textit{beacons} \acrshort{BLE}, chamado Eddystone \cite{Eddystone}. O protocolo Eddystone-\acrshort{URL} define os parâmetros e os formatos para acesso às informações disponibilizadas pelo \textit{beacon} \acrshort{BLE}. 

Criada com o intuito de proporcionar melhor autonomia energética aos dispositivos \textit{Bluetooth}, a tecnologia \acrshort{BLE} tornou possível a utilização de baterias moeda de 3V e de pilhas para manter ativos pequenos equipamentos chamados \textit{beacons}. Um exemplo de \textit{beacon} pode ser visto na 
Figura \ref{fig:beacon}, estes equipamentos enviam mensagens por \textit{Bluetooth}, codificadas no protocolo iBeacon (\textit{Apple}) \cite{ibeacon} ou Eddystone (\textit{Google}) \cite{eddystone_PW:2016}, captadas por um receptor de mesmo padrão e protocolo \textit{Bluetooth} $4.0$.

\begin{figure}[H]
	\label{fig:beacon}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./img/ION_KST.jpg}
	\centering
	\caption{\textit{Beacon} Ion KST \textit{Technologies}}
\end{figure}

O protocolo de codificação utilizado não implica resultados muito diferentes, pois o auferido de fato será a intensidade do sinal. Porém, existem limitações em termos do raio de comunicação, tendo em vista a baixa potência do sinal de transmissão e suas atenuações em virtude do desvanecimento do sinal, variação do sinal recebido, reflexo do sinal entre outros problemas a ser considerados ao empregar a \acrshort{PW}. 

Para o estudo ora desenvolvido, o principal emprego da \textit{Physical Web} encontra-se na identificação dos \textit{beacons}, pois com eles se pode localizar espacialmente o receptor de sinais, gerando um navegador para ambientes internos, nos quais o sinal de satélites não alcança os dispositivos. Com isso, poder-se-á, por exemplo, guiar os usuários até uma sala de eventos, como palestras ou reuniões ou encontrar assentos em cinemas e estádios ou ainda transmitir informações específicas, de acordo com o local em que a pessoa se encontra, de tal modo que o usuário possa descobrir coisas novas a cada local visitado \cite{2012:context_browser}.

%O \acrfull{RSSI} deve ser passado por algum tipo de filtro, como por exemplo o \textit{Kalman} \cite{Kalman_intro}, a fim de se remover parte do ruído, a seguir e a partir de três sinais, emitidos por três \textit{beacons} diferentes, pode-se utilizar algoritmos de posicionamento, como trilateração, para encontrar a posição do dispositivo receptor.

\section{Problema} \label{Problema}

Embora a localização por meio de \acrshort{GPS} tenha evoluído, permitindo, em certos casos, receber sinais de satélites para determinar um local dentro de um edifício, a localização resultante, em geral, não possui precisão suficiente para ser útil. Os sinais dos satélites encontram-se atenuados e dispersos por telhados, paredes e outros objetos. Além disto, outras tecnologias, como \acrfull{GSM} ou Wi-Fi, necessitam de infraestrutura ou custo elevados. Portanto, tecnologias de redes \acrfull{WPAN}, como \textit{Bluetooth}, buscam amenizar os custos mantendo precisão satisfatória em relação a localização. Neste contexto, a busca por mecanismos que permitam uma boa estimativa da localização de um objeto em ambientes fechados se mostra de grande interesse, devido as inúmeras possibilidades de aplicações \cite{2016:turco}, \cite{2011:Fingerlateration}, \cite{Combined:2013}. O uso do \acrfull{RSSI}, tem sido explorado, porém, problemas como, flutuações do sinal recebido, requerem algumas técnicas de atenuação para remoção de ruídos, como por exemplo, o uso de filtros \cite{Comparison:2011}. Diante disso, define-se como questão central deste trabalho, a proposição de um sistema de proximidade e posicionamento, fundamentado na tecnologia \acrshort{BLE}, para ambientes internos.

\section{Objetivos} \label{Objetivos}

\subsection{Objetivo Geral} \label{Objetivo_Geral}
A presente pesquisa possui como objetivo central verificar a acurácia da estimação de distância e do posicionamento de um receptor, baseando-se no sinal de potência de dispositivos \textit{Bluetooth Low Energy}, e sua aplicabilidade no contexto de localização de objetos em ambientes fechados.

\subsection{Objetivos Específicos} \label{Objetivo_Esp}

\begin{itemize}
	\item Identificar e estimar a distância e o posicionamento de um dispositivo móvel receptor por meio do sinal \acrshort{BLE}.
	\item Avaliar as técnicas de minimização de ruído, através de filtros passa-baixa.
	\item Aferir a acurácia das técnicas de estimativa de distância e localização em ambientes fechados.
	\item Desenvolver aplicação/protótipo que permita explorar e avaliar as características das estudadas.
\end{itemize}


\section{Metodologia da Pesquisa} \label{Metodologia}

A metodologia aplicada neste trabalho consistiu inicialmente de uma investigação do estado da arte dos principais tópicos abordados. Nesta revisão, utilizou-se artigos da área, bem como livros e textos técnicos que permitiram identificar os principais avanços relativos às técnicas de estimativa de distância entre dispositivos sem fio em ambientes internos. Em seguida, avaliou-se as técnicas existentes, seus benefícios e limitações.

Após a fase inicial, passou-se para o desenvolvimento do aplicativo preliminar equipado de ferramentas para armazenamento e coleta de dados requeridos pelo projeto. A partir de pesquisas laboratoriais realizadas com o aplicativo, observou-se a ocorrência de ruído presente no recebimento do sinal causado por reflexos do ambiente. Para compreender esse fenômeno retomou-se a pesquisa bibliográfica, objetivando buscar, nos fundamentos teóricos, o suporte necessário à explicação do problema identificado. Por fim, por meio de modelos de propagação de sinal e filtragem de dados, tornou-se possível concluir o projeto, uma vez que os objetivos pré-definidos foram alcançados.

\section{Estrutura do Trabalho} \label{Estrutura}

Este trabalho organiza-se conforme a seguinte estrutura:

\begin{itemize}
	\item Capítulo 2: \\
	Apresenta-se a fundamentação teórica do trabalho que aborda: $I$ o funcionamento das camadas de rede e da pilha \acrshort{TCP}/\acrshort{IP}; $II$ as tecnologias para comunicação sem fio, em especial as relacionadas com redes pessoais sem fio; $III$ \textit{Physical Web}; $IV$ \textit{beacons}; $V$ e os protocolos de encapsulamento para transmissão de mensagem.
	\item Capítulo 3: \\
	Detalha-se os mecanismos para localização com foco em ambientes internos, para tal explica-se: $I$ modelos de propagação de sinal; $II$ métodos de minimização de ruídos por meio de técnicas de filtragem; $III$ métodos de estimativa de distância; $IV$ métodos de posicionamento; $V$ este capítulo encerra com uma revisão dos principais trabalhos na área diretamente relacionada com o problema de localização em ambientes internos.
	\item Capítulo 4: \\
	Apresenta-se e analisa-se as informações referentes à coleta de dados que ofereceu suporte para a elaboração da pesquisa.
	\item Capítulo 5: \\
	Relata-se as conclusões e as recomendações de trabalhos futuros com relação a este trabalho.
\end{itemize}